+++
title = "Однородные дифференциальные уравнения"
date = "2021-07-10"
weight = 1

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 1.  Понятие дифференциального уравнения. Задача Коши. Общее, частное, особое решение. Фазовое пространство. Интегральная кривая.

## Понятие дифференциальное уравнение
Дифференциальным уравнением называется уравнение, в котором неизвестная функция
входит под знак производной.

Если неизвестная функция одной переменной - ОДУ Скалярное уравнение
{% katex(block=true) %}
  y'=f(x,y) \\\\
  y: \R\to\R; f: \R^2\to\R \\\\
  \vec{y}=f(x,y) \\\\
  y: \R^1\to\R^n; f: \R^{n+1}\to\R^n \\\\
{% end %}

## Общий вид ОДУ

Уравнение неразрешенное относительно старшой производной

$$
F(x,y,y',\ldots,y^{(n)})=0,
y^{(n)}=F(x,y,y',\ldots,y^{(n-1)})
$$

- Порядком ОДУ называется порядок старшей производной
- ДУ относительно функции многих переменных - уравнение в частных производных

- $\Delta u = 0$ - уравнение Лапласа
- $\Delta u = f(x), x\in\R^n$ - уравнение Пуассона
- $\frac{\partial u}{\partial t} = a^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+f(x,t)$ - уравнение теплопроводности
- $\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} = a^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}$- волновое уравнение 
- $a_1(x,y)\frac{\partial u}{\partial x} + a_2(x,y)\frac{\partial u}{\partial y}=f(x,y)$

## Нормальная система ОДУ

$$
y'_1=f_1(x,y_1,\ldots,y_n)\\\\\\\\
\ldots \\\\\\\\
y'_n=f_n(x,y_1,\ldots,y_n)\\\\\\\\
$$

### Автономная система

Если $f_i$ не зависит от $x$

## Решение ОДУ

$$
y'=f(x,y) \\\\
y(x)\in C^1(\alpha,\beta) \\\\
$$

- $F(x,y)$ - определна в $G(x,y)\subset\R^2$. $y(x)$-решение уравнение, если при
  $x\in(\alpha,\beta),(x,y(x))\in G$
- $y'(x)=F(x,y(x)),x\in(\alpha,\beta)$

### Примеры

$$
y''+y=0 \\\\\\\\
y=c_1\sin{x}+c_2\cos{x} \\\\
y'=ay; y=ce^{ax} \\\\
\frac{dy}{dx}=ay \\\\
\frac{dy}{y}=adx \\\\
\ln{y}+c=ax
$$

Уравнение $\Phi(x,y,c)=0$ называется общим интегралом($c$-вектор параметр), если
содержит все решения ОДУ. Решение получаемое из этого уравнения $y=y(x,c)$
называется общим решением.

## Квадратура

Уравнение считается проинтегрированном в квадратурах если входящих в его
представление интеграл, не выражен в элементарных функции

$$
\frac{dy}{dx}=f(x) \\\\
y-\int{f(x)dx}=c
$$

## Постановка задач

1. Задача Коши
   $$
   y'=f(x,y), y(x_0)=y^0 \\\\
   y^{(x)}=f(x,y,y',\ldots,y^{(n-1)}), y(x_0)=y^0_1,\ldots,y(x_0)^{(n-1)}=y^0_n\\\\
   $$
2. Краевая задача

$$
\frac{d^2 u}{dx^2}=f(x,u,u'), x\in(0,l) \\\\
$$

Условие Дирихле

$$
u(0)=u^0,u(l)=u^{l} \\\\
u(x)\in C^2(0,l)\cap C[0,l] \\\\
$$

Задача Неймана
$$
u'(0)=h^0;u'(l)=h^l \\\\
$$

Граничные условия 3-го рода

$$
u'(0)+\alpha u(0)=\mu^0; u'(l)+\beta{u(l)}=\mu^l \\\\
$$
3. Периодическая краевая задача
$$
\frac{dy}{dt}=f(y,t); y(t)=y(t+T)
$$
   $f$-периодическая по $t$ функция

## Первый интеграл ОДУ

$$
y'=f(x,y) \\\\
\text{называют}\quad F(x,y),(x,y)\in G\cup\R^2\\\\
F(x,y):F(x,y(x))=const
$$

где $y(x)$- любое решение ОДУ.

Функция $V(x):\{V:\R^n\to\R^1\}$ называетс первым интегралом динамической
системы

$$
\frac{dx}{dt}=f(x) \\\\
\forall x=x(t), f(x) \\\\
V(x(t))=C, t\in(a,b)
$$

определеного $t\in(a,b)$

Частное решение ОДУ одна из функций входящих в общее решение
